<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alba Cervera-Lierta</title>
    <link>https://albacl.github.io/author/alba-cervera-lierta/</link>
      <atom:link href="https://albacl.github.io/author/alba-cervera-lierta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Alba Cervera-Lierta</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 29 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://albacl.github.io/author/alba-cervera-lierta/avatar_hu83dc0dac3ff1e80e88ce2baf8bdbbb3a_75232_270x270_fill_q90_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Alba Cervera-Lierta</title>
      <link>https://albacl.github.io/author/alba-cervera-lierta/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Design of quantum optical experiments with logic artificial intelligence</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/09_2021_klaus/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/09_2021_klaus/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Learning Interpretable Representations of Entanglement in Quantum Optics Experiments using Deep Generative Models</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/09_2021_qovae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/09_2021_qovae/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meta-Variational Quantum Eigensolver (Meta-VQE): Learning energy profiles of parameterized Hamiltonians for quantum simulation</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/metavqe/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/metavqe/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimental high-dimensional Greenberger–Horne–Zeilinger entanglement with superconducting transmon qutrits</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/ghz-qutrit/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/ghz-qutrit/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tequila: A platform for rapid development of quantum algorithms</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/tequila/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/tequila/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noisy intermediate-scale quantum (NISQ) algorithms</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/nisq/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/nisq/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Computación cuántica en la nube</title>
      <link>https://albacl.github.io/post/computacion_nube/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/post/computacion_nube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;[Published originally in 
&lt;a href=&#34;http://www.revistadefisica.es/index.php/ref/article/view/2577&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Revista Española de Física Vol 34, No 1 (2020)&lt;/a&gt;.]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de codificar información en sistemas cuánticos y procesar ésta de una manera más eficiente mediante el aprovechamiento de propiedades como la superposición y el entrelazamiento se remonta a la década de 1980. El campo de la computación cuántica se mantuvo en un ámbito casi exclusivamente académico hasta la década de 2010, momento en el cual grandes empresas comienzan a participar activamente en el desarrollo de ordenadores cuánticos. En contraste con otras revoluciones tecnológicas, el desarrollo de la computación cuántica se está caracterizando por una estrecha colaboración entre el mundo académico y el empresarial, en la cual las compañías han dado libre acceso a sus plataformas a los investigadores y promueven el desarrollo abierto de nuevas ideas mediante la enseñanza y la organización de concursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Introducción&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace aproximadamente ciento veinte años descubrimos una de las teorías física más bellas y fundamentales de la naturaleza: la mecánica cuántica. Durante la primera mitad del siglo XX, los esfuerzos se centraron en la formalización de la teoría, y a partir de los años cincuenta, las aplicaciones comenzaron a surgir. El desarrollo de dispositivos como el transistor, el láser, el GPS o la resonancia magnética marcaron el inicio de lo que ahora conocemos como la &lt;em&gt;primera revolución cuántica&lt;/em&gt;. Aprendimos a aplicar los fenómenos cuánticos colectivos para mejorar nuestro día a día. Ahora, setenta años después, la &lt;em&gt;segunda revolución cuántica&lt;/em&gt; es posible gracias a los numerosos avances en el control de sistemas cuánticos individuales, que permiten explotar fenómenos como la superposición, el entrelazamiento y la interferencia. Esto supone tener a nuestra disposición todos los recursos que nos proporciona la mecánica cuántica para realizar medidas más sensibles, computaciones más sofisticadas o comunicaciones más seguras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años, un gran número de instituciones han puesto en marcha programas para
habilitar el desarrollo teórico, experimental e industrial de dispositivos cuánticos. Con el
ánimo de impulsar esta revolución, la Unión Europea ha lanzado el programa Quantum
Flagship [1]: 1000 millones de euros para que las tecnologías cuánticas sean una realidad
antes de 2028. El Quantum Flagship se basa en cuatro pilares fundamentales donde se
espera que las tecnologías cuánticas tengan un gran impacto a corto y medio plazo:
comunicación, computación, simulación y metrología. En este artículo nos vamos a centrar
en una de ellas, la computación cuántica, que permite realizar cálculos que pueden llegar a
ser prohibitivamente costosos en ordenadores clásicos.&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-esquema-del-quantum-flagship-el-programa-prevé-destinar-1000-millones-de-euros-al-desarrollo-de-tecnologías-cuánticas-que-afecten-a-los-campos-de-la-comunicación-incluyendo-criptografía-la-computación-las-simulaciones-de-sistemas-cuánticos-y-materiales-y-la-metrología&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_1.jpg&#34; data-caption=&#34;Esquema del Quantum Flagship. El programa prevé destinar 1000 millones de euros al desarrollo de tecnologías cuánticas que afecten a los campos de la comunicación (incluyendo criptografía), la computación, las simulaciones de sistemas cuánticos y materiales, y la metrología.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Esquema del Quantum Flagship. El programa prevé destinar 1000 millones de euros al desarrollo de tecnologías cuánticas que afecten a los campos de la comunicación (incluyendo criptografía), la computación, las simulaciones de sistemas cuánticos y materiales, y la metrología.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La carrera por el ordenador cuántico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La computación cuántica utiliza las propiedades que esta teoría física nos brinda para
realizar cálculos de un modo totalmente diferente a la de los ordenadores convencionales.
Esto supone un nuevo paradigma en la computación, pues dichas propiedades hacen
replantearnos el modo en que diseñamos los algoritmos.
Los ladrillos de esta nueva computación son los &lt;em&gt;bits cuánticos&lt;/em&gt;, comúnmente llamados
&lt;em&gt;qubits&lt;/em&gt;. Del mismo modo que en computación clásica usamos los transistores para generar
los bits, hemos de buscar sistemas cuánticos que funcionen como qubits. Estos deben ser
sistemas de dos niveles bien definidos (el del 0 y el del 1) que puedan interactuar entre sí
conservando las propiedades cuánticas que les hacen característicos. Y es que una de las
principales ventajas de la computación cuántica es la capacidad de los qubits de hallarse en
una superposición de estados coherente que permite, entre otras cosas, aplicar una misma
operación a todos los elementos de dicha superposición simultáneamente. Si a todo ello le
añadimos entrelazamiento entre los qubits y la posibilidad de interferencia, generamos una
serie de correlaciones sofisticadas imposibles de reproducir clásicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar del gran reto tecnológico que implica la fabricación de estos dispositivos, los
ordenadores cuánticos son ya una realidad. Muchos grupos de investigación de todo el
mundo hace años que tienen pequeños prototipos. Pero, sin duda, este campo ha
experimentado una gran expansión cuando compañías privadas han decidido apostar por
él. En 2010, IBM decidió tomar la delantera y empezar a desarrollar prototipos
experimentales. Su anuncio salió tres años después que la compañía canadiense D-Wave
asegurara tener un chip cuántico de 16 qubits. Aunque el tipo de computación que realiza
D-Wave no es universal y consecuentemente sus qubits son muy diferentes a los de IBM y
otras compañías, este anuncio probablemente dio el pistoletazo de salida a la carrera
cuántica empresarial. Después de IBM, otras compañías se sumaron a esta carrera:
Google, Intel, Microsoft, Alibaba,… además de crearse nuevas empresas salidas
directamente de aquellas universidades que llevaban años en el campo. Un ejemplo es
Rigetti Computing, nacida en la Universidad de Yale y ahora una de las principales
competidoras en el área. A nivel local, otro ejemplo es Qilimanjaro, una empresa recién
creada en Barcelona cuyo objetivo es construir el primer ordenador cuántico del sur de
Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quién será el primero que demuestre una ventaja cuántica? Es decir, ¿quién podrá correr
un algoritmo o una simulación imposible de realizar por un ordenador clásico? El límite de la
ventaja cuántica varía con la mejora de los superordenadores clásicos y con el desarrollo de
nuevos métodos para simular sistemas cuánticos. Aun así, en el mejor de los casos, un
ordenador clásico no será capaz de gestionar suficiente memoria como para simular más de
100 qubits. Los prototipos más grandes de ordenadores cuánticos de hoy en día están
formados por 50 qubits (IBM), 72 qubits (Google) y 128 qubits (en proceso de construcción
por Rigetti). Todo apunta a que estamos muy cerca de alcanzar la ventaja cuántica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, todos los dispositivos mencionados siguen siendo prototipos debido a que son
“ruidosos”. Para realizar un algoritmo cuántico correctamente es necesario que los qubits
mantengan la coherencia y que las puertas lógicas cuánticas se implementen de forma
perfecta. Esto es experimentalmente muy difícil, por lo que se asume que se van a necesitar
códigos de corrección de errores cuánticos. Dichos códigos necesitan del orden de 100
qubits para corregir el estado de uno solo, lo que hace materialmente imposible, a día de
hoy, tener un ordenador cuántico sin fuentes de error. Por todo ello, se ha bautizado a esta
primera fase de la computación cuántica como NISQ [2] (&lt;em&gt;Noisy Intermediate-Scale Quantum
computation&lt;/em&gt;), en contraposición a la Fault-tolerant Quantum computation , que nos permitirá
trabajar con qubits perfectos (llamados “lógicos”). Cabe mencionar otras propuestas de
algoritmos cuánticos que, en principio, no necesitan corregir errores. Son llamados
algoritmos variacionales o híbridos , por usar tanto computación cuántica como clásica para
sortear el problema del ruido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta carrera para alcanzar la ventaja cuántica, las empresas privadas se han dado
cuenta que la colaboración de todos va a ser fundamental. Al fin y al cabo, la computación
cuántica es un campo relativamente nuevo y los conocimientos necesarios para pensar e
implementar algoritmos cuánticos se enseñan casi exclusivamente en las universidades.
Por este motivo, algunas compañías ofrecen acceso a sus ordenadores cuánticos de forma
gratuita a través de internet. Cada empresa está desarrollando su propio lenguaje de
programación para enviar instrucciones a su chip cuántico de modo que no sea necesario
tener el ordenador enfrente [3,4]. Cualquier persona puede instalarse estos lenguajes
(normalmente en forma de “packages” de algún lenguaje conocido como Python),
programar su conjunto de instrucciones cuánticas en su portátil y ejecutar el programa en la
nube. Éste es corrido en el chip cuántico en cuestión y los resultados son enviados al
usuario para que los procese y analice como desee. El sueño de muchos científicos teóricos
se hace realidad: tener acceso directo al experimento desde el despacho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pasado año, la empresa IBM convocó una serie de cuatro premios con el objetivo de
fomentar el uso de sus dispositivos cuánticos y explorar sus posibles aplicaciones. El
premio “Teach Me QISKit” se otorgó al mejor algoritmo cuántico programado en su lenguaje
de programación que demostrara alguna aplicación interesante en forma de tutorial. El
premio “Best Paper” se otorgó a las mejores publicaciones científicas que hicieran uso de
alguno de sus ordenadores cuánticos. El premio “Teach Me Quantum” se otorgó al mejor
material para realizar un curso introductorio en computación cuántica y el premio “QISKit
Developer Challenge” al mejor compilador cuántico. Los autores del presente artículo fueron
galardonados con los dos primeros. En las siguientes secciones, presentamos un resumen
de nuestros trabajos, que a la vez sirven de ejemplo de uso y aplicaciones de un ordenador
cuántico.&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-a-la-izquierda-los-diferentes-niveles-de-programación-de-un-ordenador-cuántico-empezando-por-el-estado-cuántico-de-los-qubits-los-qubits-son-manipulados-con-un-conjunto-de-pulsos-y-operaciones-físicas-que-implementan-las-puertas-lógicas-cuánticas-un-circuito-cuántico-es-el-conjunto-de-puertas-y-qubits-que-forman-parte-de-un-algoritmo-cuántico-a-la-derecha-una-tabla-con-las-diferentes-empresas-que-ofrecen-en-abierto-sus-lenguajes-cuánticos-&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_2.PNG&#34; data-caption=&#34;A la izquierda, los diferentes niveles de programación de un ordenador cuántico. Empezando por el estado cuántico de los qubits. Los qubits son manipulados con un conjunto de pulsos y operaciones físicas que implementan las puertas lógicas cuánticas. Un circuito cuántico es el conjunto de puertas y qubits que forman parte de un algoritmo cuántico. A la derecha, una tabla con las diferentes empresas que ofrecen en abierto sus lenguajes cuánticos.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_2.PNG&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    A la izquierda, los diferentes niveles de programación de un ordenador cuántico. Empezando por el estado cuántico de los qubits. Los qubits son manipulados con un conjunto de pulsos y operaciones físicas que implementan las puertas lógicas cuánticas. Un circuito cuántico es el conjunto de puertas y qubits que forman parte de un algoritmo cuántico. A la derecha, una tabla con las diferentes empresas que ofrecen en abierto sus lenguajes cuánticos.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transición de fase cuántica en un ordenador cuántico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las primeras personas en proponer la construcción de un ordenador cuántico fue el
gran físico Richard Feynman. En su artículo de 1982 “Simulando la física con ordenadores”
[5], puso de manifiesto el coste exponencial de la simulación de sistemas cuánticos.
Feynman planteó ¿por qué no construir un ordenador, las piezas del cual se comporten de
forma cuántica también? Eso simplificaría enormemente el coste computacional, pues cada
uno de los qubits de este ordenador podría albergar el estado de una partícula, y la
interacción entre ellos podría describir una interacción real de un sistema cuántico. La
primera aplicación de un ordenador cuántico es, precisamente, la simulación cuántica.
Desde su propuesta hace más de un siglo, el modelo de Ising ha sido usado como modelo
simplificado para explicar el magnetismo a nivel microscópico. Además de su versión
clásica, existe el modelo de Ising cuántico, el cual presenta una transición de fase en una
dimensión cuando se considera un campo externo transversal. Esta transición es cuántica,
es decir, el estado fundamental pasa de ser paramagnético a ferromagnético por
fluctuaciones cuánticas, a temperatura cero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible encontrar un circuito cuántico que simule de forma exacta el modelo de Ising.
Podemos entonces simular con un ordenador cuántico las características más importantes
de este modelo, en especial su transición de fase cuántica. El circuito cuántico en cuestión
nos da acceso no solo al estado fundamental sino también a cualquier estado del espectro
de Ising. Esto implica la posibilidad de simular la evolución temporal o estados térmicos,
elementos de especial interés en el campo de la física de la materia condensada. Además,
el modelo de Ising en una dimensión es integrable, es decir, podemos obtener el espectro de energías y estados cuánticos analíticamente. Con ello, podemos comparar los resultados
obtenidos con el ordenador cuántico con las expresiones teóricas y así comprobar cómo de
bueno es el ordenador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como hemos dicho anteriormente, los ordenadores cuánticos de hoy en día están
compuestos de pocos qubits. Sin embargo, esto no supone una barrera para ejecutar
pequeños experimentos y ver así cómo se comportan. Podemos entonces construir un
pequeño circuito cuántico que simule el modelo de Ising para una cadena de cuatro
espines, usando un qubit para representar el estado de cada uno de ellos. Este circuito se
puede enviar a los ordenadores cuánticos como los que ofrecen en la nube IBM o Rigetti
Computing. El resultado de dicho experimento se presenta en la Figura 3, donde se muestra
el valor esperado del campo magnético en función del campo transversal λ . A medida que
dicho campo aumenta, los espines tienden a alinearse hasta que sucede la transición de
fase cuántica y se produce un salto en la magnetización. El lector interesado puede
consultar la referencia [6] y encontrar el tutorial para implementar este algoritmo cuántico y
otros en [3].&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-resultados-de-la-simulación-cuántica-exacta-del-modelo-de-ising-el-gráfico-muestra-la-magnetización-transversal-en-función-de-la-intensidad-del-campo-magnético-externo-λ--a-medida-que-dicho-campo-aumenta-los-espines-tienden-a-alinearse-con-él-provocando-una-transición-de-fase-cuántica-en-λ--1--de-una-fase-paramagnética-a-una-ferromagnética-el-resultado-experimental-se-aleja-del-esperado-en-algunas-zonas-debido-en-gran-parte-a-la-facilidad-que-tienen-los-qubits-de-perder-su-coherencia-cuántica&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_3.png&#34; data-caption=&#34;Resultados de la simulación cuántica exacta del modelo de Ising. El gráfico muestra la magnetización transversal en función de la intensidad del campo magnético externo λ . A medida que dicho campo aumenta, los espines tienden a alinearse con él, provocando una transición de fase cuántica en λ = 1 , de una fase paramagnética a una ferromagnética. El resultado experimental se aleja del esperado en algunas zonas debido en gran parte a la facilidad que tienen los qubits de perder su coherencia cuántica.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_3.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Resultados de la simulación cuántica exacta del modelo de Ising. El gráfico muestra la magnetización transversal en función de la intensidad del campo magnético externo λ . A medida que dicho campo aumenta, los espines tienden a alinearse con él, provocando una transición de fase cuántica en λ = 1 , de una fase paramagnética a una ferromagnética. El resultado experimental se aleja del esperado en algunas zonas debido en gran parte a la facilidad que tienen los qubits de perder su coherencia cuántica.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Aunque el resultado pueda parecer descorazonador al alejarse tanto de la predicción
exacta, pueden encontrarse varias explicaciones. Primero, los qubits son “ruidosos”, es
decir, varios factores pueden provocar que cada uno de ellos no se encuentre en el estado
que le tocaría al terminar el algoritmo. La coherencia cuántica de los qubits es fundamental
en este tipo de computación. Sólo si éstos se encuentran en un estado coherente, sus
propiedades cuánticas pueden ser explotadas para la realización correcta del algoritmo. El
tiempo de coherencia es limitado, lo que nos da un cierto margen de tiempo para implementar todas las puertas lógicas necesarias antes de terminar la computación. Si nos
pasamos de ese tiempo, todo lo que hagamos no tendrá el efecto deseado, provocando
numerosos errores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, las puertas lógicas cuánticas son operaciones físicas que hay que
programar de un modo muy preciso y que dependen de las características físicas de cada
qubit. Hay todo un sistema de control cuántico de estas puertas que debe ser sumamente
sofisticado y las limitaciones experimentales nos impiden estar libres de errores. Éstos se
van propagando a medida que aplicamos más y más puertas. Ambos factores se corregirán
en un futuro cuando sea posible aplicar códigos de corrección de errores a nuestros
ordenadores cuánticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que podamos observar el comportamiento de un sistema cuántico real, a pesar
de todas estas fuentes de error y de la gran dificultad técnica que entraña el control de
sistemas cuánticos individuales, es un salto tecnológico muy importante. Experimentos
como éste son pruebas de concepto, es decir, pequeñas demostraciones de nuestro poder
experimental que sientan las bases de lo que seremos capaces de hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Computación cuántica para inteligencia artificial&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ámbito en el cual se espera que el uso de ordenadores cuánticos presente un gran
avance con respecto al uso ordenadores tradicionales es en el aprendizaje automático o
machine learning . Actualmente, los algoritmos de aprendizaje automático se encargan de
manejar y analizar cantidades ingentes de datos para encontrar patrones a través de los
cuales nueva información pueda ser clasificada, predicha, o generada. A día de hoy, los
algoritmos de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; están detrás de las recomendaciones de Amazon y Netflix,
de los sistemas de control de coches autónomos, o de los aparatos de reconocimiento facial
de los aeropuertos. El mundo de la investigación no se ha quedado atrás, y recientemente
el aprendizaje autónomo ha sido noticia en áreas tan diversas como el reconocimiento
temprano de enfermedades o en el descubrimiento de exoplanetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La principal característica de la mayoría de los algoritmos utilizados actualmente (conocidos
como algoritmos de &lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt; o aprendizaje profundo) es la gran cantidad de
parámetros utilizados para modelar el conjunto de datos estudiado. Esto hace que sea muy
complicado conocer cuál es la característica específica que determina la predicción, siendo
estos algoritmos tratados como cajas negras que solamente arrojan resultados, sin
explicaciones. Además, los métodos de entrenamiento de dichos algoritmos dificultan la
obtención de información adicional a la de la predicción en sí. Esto hace que preguntas
como “¿cuán seguro se está de que la predicción realizada es la correcta?” o “¿cuál es la
diferencia de confianza entre la primera y la segunda opción?” sean muy complicadas de
responder. Dado que se espera que en los próximos años estos algoritmos tengan cada vez
más y más relevancia en nuestras vidas, es importante desarrollar herramientas que nos
permitan “abrir la caja” y obtener información acerca del proceso de predicción [7].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las maneras de obtener más información acerca de los funcionamientos internos de
los algoritmos es el cambio de paradigma en el entrenamiento, transitando del cálculo y la
optimización de funciones a la teoría de la probabilidad y el teorema de Bayes. En este
paradigma, el objeto central no es la predicción en sí, sino la distribución de probabilidad de
predicciones condicionada en el conjunto de datos de entrenamiento. Esto permite que
preguntas como las planteadas anteriormente sean fáciles de responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las técnicas de entrenamiento Bayesiano de algoritmos de aprendizaje
automático tienen un alto coste computacional. Es justo aquí donde la computación cuántica
resulta una gran aliada. Suponiendo que uno pueda codificar de manera eficiente la
información a analizar en sistemas cuánticos, es posible aprovechar la superposición
cuántica para reducir drásticamente los costes computacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema de resolver sistemas lineales de ecuaciones es un claro ejemplo donde la
computación cuántica puede ofrecer una ventaja. Dados una matriz de coeficientes $A$ y un
vector de valores $b$, el problema consiste en obtener el vector solución $x$ que cumple
$Ax = b$. La resolución de este problema viene dada por $x = A^{−1}b$ , lo cual necesita del cálculo
de la inversa de la matriz $A$. Si esta matriz tiene dimensión $n$, son necesarias del orden de
$n^{3}$ operaciones para calcular su inversa. Sin embargo, en caso de poder crear un sistema
cuántico en el estado $|b\rangle$ y un operador cuyos coeficientes vengan determinados por la
matriz A , existe un algoritmo cuántico que permite evolucionar el sistema hacia el estado
$|x\rangle= A^{−1}|b\rangle$ realizando del orden de $\log(n)$ operaciones [8].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta motivación, en [9] se desarrolló un algoritmo cuántico para llevar a cabo
entrenamiento de redes neuronales utilizando una técnica Bayesiana denominada
“Procesos Gaussianos” . Dicha técnica requiere de la inversión de matrices que son de un
tamaño comparable a la cantidad de datos a estudiar. En el caso de aplicaciones en
aprendizaje profundo, el coste computacional de esta operación es prohibitivo en
ordenadores clásicos. Como parte del proyecto, se estudió cuán factible es la inversión de
matrices en los ordenadores cuánticos actuales de las compañías IBM y Rigetti Computing.
Pronto fueron patentes los dos problemas más acusados de los ordenadores NISQ. Por un
lado, la limitada conectividad entre qubits provoca que en muchas ocasiones sea necesario
reservar algunos para cálculos intermedios, de modo que no se puedan resolver problemas
muy grandes. Por otro lado, el corto tiempo de coherencia de los qubits, comentado
anteriormente, aleja el resultado final del esperado. A pesar de esto, se observó que para el
caso de inversión de pequeñas matrices, los ordenadores de IBM consiguen preparar
estados razonablemente satisfactorios. El lector interesado que quiera probar los programas
ejecutados en dicho estudio desde su casa, experimentar o incluso sugerir mejoras, puede
encontrarlos en [10].&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-comparación-entre-simulaciones-con-diferentes-tipos-de-ruido-y-ejecuciones-en-ordenadores-cuánticos-reales-de-la-resolución-del-problema-3x_1--x_2--2-x_1--3x_2--0--en-el-eje-vertical-se-representa-la-probabilidad-de-éxito-en-un-swap-test--que-se-relaciona-con-la-distancia-entre-el-resultado-obtenido-y-el-deseado-xrangle-frac4sqrt10leftfrac340rangle---frac141rangleright&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_4.png&#34; data-caption=&#34;Comparación entre simulaciones con diferentes tipos de ruido y ejecuciones en ordenadores cuánticos reales de la resolución del problema {$3x_{1} &amp;#43; x_{2} = 2$, $x_{1} &amp;#43; 3x_{2} = 0$} . En el eje vertical se representa la probabilidad de éxito en un swap test , que se relaciona con la distancia entre el resultado obtenido y el deseado, $|x\rangle= \frac{4}{\sqrt{10}}\left(\frac{3}{4}|0\rangle - \frac{1}{4}|1\rangle\right)$.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Figura_4.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Comparación entre simulaciones con diferentes tipos de ruido y ejecuciones en ordenadores cuánticos reales de la resolución del problema {$3x_{1} + x_{2} = 2$, $x_{1} + 3x_{2} = 0$} . En el eje vertical se representa la probabilidad de éxito en un swap test , que se relaciona con la distancia entre el resultado obtenido y el deseado, $|x\rangle= \frac{4}{\sqrt{10}}\left(\frac{3}{4}|0\rangle - \frac{1}{4}|1\rangle\right)$.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ciencia abierta y colaborativa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de los desafíos experimentales que conlleva la computación cuántica, los
ordenadores cuánticos han llegado para quedarse. Estamos viviendo una revolución
tecnológica como lo fue en su día el desarrollo de la computación clásica. El ordenador
cuántico es una nueva herramienta de cálculo que promete aplicaciones en gran variedad
de ámbitos: química, finanzas, machine learning, ciencia de materiales, etc.
Una vez más, la ciencia avanza más rápido gracias a las grandes colaboraciones. La
computación cuántica ya no es patrimonio único de los físicos. Arquitectos de sistemas,
desarrolladores de software, e ingenieros electrónicos entre muchas otras profesiones, son
necesarios para abandonar los prototipos y construir un ordenador cuántico universal. Del
mismo modo, son necesarios investigadores de áreas tan diversas como sea posible, para
así explorar qué problemas pueden hallar la solución en el uso de la mecánica cuántica.
Desde aquí, nos gustaría hacer un llamamiento a la ciencia abierta, que pone a la libre
disposición de los usuarios e investigadores los avances científicos más punteros. Los retos
tecnológicos que plantean las tecnologías cuánticas en general, y la computación cuántica
en particular, exigen un gran esfuerzo colaborativo que será sobradamente compensado
con las aplicaciones que nos ofrece esta nueva revolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 
&lt;a href=&#34;www.qt.eu&#34;&gt;Quantum Flagship webpage&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
[2] J. Preskill (2018), &lt;em&gt;“Quantum Computing in the NISQ era and beyond”&lt;/em&gt;. Quantum &lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;, 79.&lt;br&gt;
[3] IBMQ, 
&lt;a href=&#34;https://qiskit.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quantum Instruction Set&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
[4] Rigetti Computing 
&lt;a href=&#34;https://www.rigetti.com/forest&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;full-stack library&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
[5] R. P. Feynman (1982), &lt;em&gt;“Simulating physics with computers”&lt;/em&gt;. International Journal of Theoretical Physics &lt;strong&gt;21&lt;/strong&gt;, 467- 488.&lt;br&gt;
[6] A. Cervera-Lierta (2018), &lt;em&gt;“Exact Ising model simulation on a quantum computer”&lt;/em&gt;.
Quantum &lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;, 114.&lt;br&gt;
[7] 
&lt;a href=&#34;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/news/ethics-guidelines-trustworthy-ai&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Guía ética para una IA confiable&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
[8] A. W. Harrow, A. Hassidim, S. Lloyd (2008). &lt;em&gt;“Quantum algorithm for solving linear systems of equations”&lt;/em&gt;. Physical Review Letters &lt;strong&gt;103&lt;/strong&gt; (15), 150502, arXiv:0811.3171
[quant-ph].&lt;br&gt;
[9] Z. Zhao, A. Pozas-Kerstjens, P. Rebentrost, P. Wittek (2019). &lt;em&gt;“Bayesian Deep Learning
on a Quantum Computer”&lt;/em&gt;. Quantum Machine Intelligence &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;, 1-11.&lt;br&gt;
[10] Repositorio 
&lt;a href=&#34;https://www.gitlab.com/apozas/bayesian-dl-quantum&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bayesian-dl-quantum&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data re-uploading for a universal quantum classifier</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/data-reuploading-classifier/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/data-reuploading-classifier/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quantum circuits for maximally entangled states</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/ames/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/ames/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maximal Entanglement: Applications in Quantum Information and Particle Physics</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/tesi/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/tesi/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exact Ising model simulation on a quantum computer</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/exact-ising/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/exact-ising/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The code used to obtain the results in IBM quantum devices was awarded with the 
&lt;a href=&#34;https://www.ibm.com/blogs/research/2018/06/teach-qiskit-winner/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Teach Me QISKit&amp;rdquo; award&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multipartite entanglement in spin chains and the Hyperdeterminant</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/hdet/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/hdet/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How I became a quantum computation scientist</title>
      <link>https://albacl.github.io/post/how_i_became_qc/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/post/how_i_became_qc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;[Originally posted in 
&lt;a href=&#34;https://medium.com/qiskit/how-i-became-a-quantum-computation-scientist-dbf4ccd538c9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Qiskit Medium page&lt;/a&gt;]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oxford, May 5th of 2016. As every morning since I started my scholarship 4 months before, I woke up, took my old borrowed bicycle (that almost killed me several times) and rode across Oxford city, from Raleigh Park to Keble Road, the site for Particle Theory group of Rudolph Pierls Institute for Theoretical Physics. My daily routine upon arriving at my office began with a glass of water, which I drank while reading the news, followed by a coffee, which I enjoyed while reading quant-ph and hep-th on arXiv. That day I stumbled upon an amazing piece of news. 
&lt;a href=&#34;https://www.ibm.com/blogs/think/2016/05/the-quantum-age-of-computing-is-here/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IBM had announced&lt;/a&gt; an &lt;em&gt;“advanced quantum processor to not just the scientific community, but the general public, providing access to a quantum computing platform from any desktop or mobile device via the cloud”&lt;/em&gt;. Immediately, I sent an email to my group in Barcelona. Of course, they had read the news as well, they were already registered in 
&lt;a href=&#34;https://quantumexperience.ng.bluemix.net/qx/community&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IBM Quantum Experience&lt;/a&gt; and had some ideas…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We had been working on Bell Inequalities since I started my Ph.D. 8 months before, concretely those for more than two qubits, known as Mermin inequalities, and 
&lt;a href=&#34;https://journals.aps.org/pra/abstract/10.1103/PhysRevA.94.032102&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;new proposals for qutrits&lt;/a&gt;. Since IBM offered a quantum computer of 5 qubits, they decided to check if these inequalities are violated. In other words, was that quantum device actually quantum? Daniel Alsina, at that time a Ph.D. student, told me later that he and our advisor closed themselves in their office until they programmed all needed circuits. No sooner said than done, on May 13th of 2016 I received an email with their work published on arXiv. 
&lt;a href=&#34;https://journals.aps.org/pra/abstract/10.1103/PhysRevA.94.012314&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The first paper&lt;/a&gt; using IBM quantum computer proved the violation of Mermin inequalities. That device was truly quantum!&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-bell-inequalities-are-a-tool-to-discern-between-quantum-non-locality-and-any-local-theory-of-hidden-variables-the-operators-a-and-a-correspond-to-two-different-setting-for-the-measurement-of-each-qubit-n-each-measurement-can-take-the-values-1-or--1-depending-on-the-result-of-the-inequality-one-can-validate-classical-physics-local-realism-theories-lr-or-violate-the-inequality-if-we-obtain-a-greater-value-than-the-bound-imposed-by-lr-the-qubits-state-can-only-be-descrived-using-quantum-mechanics-qm&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/BI.png&#34; data-caption=&#34;Bell Inequalities are a tool to discern between quantum non-locality and any local theory of hidden variables. The operators “a” and “a’” correspond to two different setting for the measurement of each qubit n. Each measurement can take the values &amp;#43;1 or -1. Depending on the result of the inequality, one can validate classical physics (local realism theories, LR) or violate the inequality. If we obtain a greater value than the bound imposed by LR, the qubits state can only be descrived using quantum mechanics (QM).&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/BI.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Bell Inequalities are a tool to discern between quantum non-locality and any local theory of hidden variables. The operators “a” and “a’” correspond to two different setting for the measurement of each qubit n. Each measurement can take the values +1 or -1. Depending on the result of the inequality, one can validate classical physics (local realism theories, LR) or violate the inequality. If we obtain a greater value than the bound imposed by LR, the qubits state can only be descrived using quantum mechanics (QM).
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;To my mind that was a milestone in my Ph.D. and probably in my career. It was the first year of my Ph.D., I had done some work on Bell Inequalities and I was starting the central work of my Ph.D. thesis, 
&lt;a href=&#34;https://scipost.org/10.21468/SciPostPhys.3.5.036&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;entanglement in particle physics&lt;/a&gt;. But the creation of a public quantum computing platform to run real experiments on the cloud opened a new path. “Does it work properly?” “Is it big enough to program a quantum algorithm?” “What kind of algorithms can we design in that device?” “Could it be useful in the short-term?” These are some of the questions that came into my mind and very likely to other members of the quantum computing community as well, specially theoreticians. Cloud computation brought us closer to the experiment; we could design and test our algorithms and check if they work in near-term quantum computers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When I came back from Oxford, I continued working on entanglement in particle physics but I also started to learn how to use a quantum computer. Last year, our group in the University of Barcelona joined forces with Barcelona Supercomputing Center and started a new group on quantum computation. We, 
&lt;a href=&#34;http://quantic.bsc.es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quantic&lt;/a&gt;, aim at building a quantum computer in the Barcelona area. This new project brings me even closer to the experiment, which is enticing. The experimental team has just started to set up the laboratory and we, the theoreticians, continue working with the usual tools, namely paper, pen and laptop, together with remote quantum devices that we can run on the cloud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IBM “Teach Me QISKit” award&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I love a Spanish popular idiom that translates literally as &lt;em&gt;“the devil is wiser for being old than for being the devil”&lt;/em&gt;. That is, there’s no substitute for experience. A lot of work has been done in quantum computation since the field started in the ’80s. Many generations of theoretical physicists have proposed and improved quantum algorithms, but most of them have not been tested in real devices. It is a good moment to check the literature and push these works into the open.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An article came to my hands as a recommendation from my advisor: 
&lt;a href=&#34;https://journals.aps.org/pra/abstract/10.1103/PhysRevA.79.032316&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;“Quantum Circuits for Strongly Correlated Quantum Systems”&lt;/a&gt;, by Frank Verstraete, Juan Ignacio Cirac and José Ignacio Latorre. They proposed a quantum algorithm which diagonalizes exactly certain kind of Hamiltonians, in particular de XY Hamiltonian. That circuit mapped the computational basis states into the eigenstates of the Hamiltonian. By preparing initial qubits in a product state one obtains the ground or excited states. They provided an example of this circuit for n=4 and n=8 spins using one and two-qubit gates, but the needed operations are not part of the basic sets in current quantum devices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I decided to adapt this circuit for the Ising model Hamiltonian, a particular case of XY model, using the quantum gates available in the experiments. Once I had this circuit programmed, I could do several experiments. The one-dimensional Ising model is one of the most simple models to describe an interacting spin chain. Its quantum version shows a quantum phase transition, from paramagnetic to ferromagnetic, at a critical value of the transverse field. Unlike thermodynamical phase transitions, this change of phase does not depend on temperature but on quantum fluctuations that occur at zero temperature. You can observe the phase transition by computing the expected value of magnetization.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, it is possible to do even more interesting simulations using this particular circuit. As I said, this circuit maps the computational basis states to the Hamiltonian eigenstates, which means that we have access to the whole spectrum and not only the ground state. Using this property, we can simulate the time evolution of some observable, e.g. magnetization, as the characterization of all eigenstates is needed. As an example, I simulated the time evolution of the |0000&amp;gt; state magnetization: time variable is simply codified in a phase during initial state preparation.&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-time-evolution-simulation-of-the-expected-value-of-magnetization-for-the-state-0000-dashed-lines-represent-the-experimental-points-obtained-with-ibmqx5-device&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Ising.png&#34; data-caption=&#34;Time evolution simulation of the expected value of magnetization for the state |0000&amp;gt;. Dashed lines represent the experimental points obtained with ibmqx5 device.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/Ising.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Time evolution simulation of the expected value of magnetization for the state |0000&amp;gt;. Dashed lines represent the experimental points obtained with ibmqx5 device.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;As the Ising model is integrable, it can be solved analytically, and the quantum circuit used can be generalized efficiently to a higher number of qubits. Then, this circuit can be used to benchmark quantum computers. All this work led to 
&lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/1807.07112&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;my first article written by my own&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While I was working on this project, IBM announced the IBM Q Awards, so I thought my work could be a good tutorial to learn how to use QISKit and an example of the applicability of quantum computation in condensed matter physics. Apparently judges thought the same, as they proposed my work as the winner. I could not be more honored for this recognition, even more after checking the incredible works from other people which are also available as 
&lt;a href=&#34;https://nbviewer.jupyter.org/github/QISKit/qiskit-tutorial/blob/master/appendix/teach_me_qiskit_2018/README.ipynb&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;QISKit tutorials&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We are living through an amazing period, witnessing the birth of a technology that involves the creation of a new paradigm in computation. In my opinion, the openning of the experiments and their programming tools to everybody not only democratizes science but also boosts its progress.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quantum Computation: playing the quantum symphony</title>
      <link>https://albacl.github.io/post/quantum_symphony/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/post/quantum_symphony/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;[Originally posted in 
&lt;a href=&#34;https://medium.com/@quantum_wa/quantum-computation-playing-the-quantum-symphony-7492fd4264c4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quantum World Association Medium page&lt;/a&gt;]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A classical computation is like a solo voice — one line of pure tones succeeding each other. A quantum computation is like a symphony — many lines of tones interfering with one another.”― Seth Lloyd, 
&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/331680.Programming_the_Universe&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Programming the Universe: A Quantum Computer Scientist Takes on the Cosmos&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We adapt music to our feelings. An energetic rock track for our morning jog, some mellow tunes while reading a book at a cafe, or a soothing jazz for that unforgettable romantic dinner. There’s a song for every mood and occasion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We adapt different types of computers to our needs and problems; there are numerous types of classical computers, each designed to solve specific problems (calculators to solve basic math operations, ebooks to read, mp4’s to listen to music, or supercomputers to solve intricate problems). Similarly, quantum computers will serve to solve specific types of problems, those that are out of reach for classical computers.
Just like a smartphone is sufficient to check our emails, quantum processors won’t replace classical computers, but complement them. In the early development stages, quantum and classical algorithms will work in tandem, in a hybrid computational approach. Moreover, classical computers will be used to control/orchestrate the execution of quantum computations, as well as for essential pre- and post-processing tasks. Along these lines, the European Commission has assigned a 
&lt;a href=&#34;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/content/high-performance-computing-and-quantum-technology-unit-c2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;team&lt;/a&gt; to create a bridge between the 
&lt;a href=&#34;http://europa.eu/rapid/press-release_IP-18-64_en.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;High-Performance Computing initiative&lt;/a&gt; (to build a world-class European supercomputing infrastructure) and the 
&lt;a href=&#34;https://www.idquantique.com/quantum-technologies-flagship-final-report/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quantum Technologies Flagship&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let’s take a long breath now, because before we dive inside the quantum computing symphony, we should learn how quantum mechanics plays music.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The quantum tone: Qubit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The &lt;em&gt;bit&lt;/em&gt; is the basic unit of information used in computation. It physically represents a two-state system, such as “on-off” or “open-closed”, and it is commonly labelled as either 0 or 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do you remember the lovely 
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Music_box&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;music box&lt;/a&gt;? Ultimately, it’s an automatic machine, a kind of simplified computer, which produces sounds when the pin plucks the tuned teeth (in computational language, this could be a “1”) and does nothing if there is no pin when the teeth pass over (this could be the “0”). Then, we can describe this machine using bits by dividing it into sections, one for each musical note, and giving a string of 0’s and 1’s that tell us when the note is playing. The order of these strings of bits is given by the musical sheet and it’s very important! Otherwise, we can’t identify the song and it will probably sound dissonant. This is what we call an algorithm, a list of rules to follow in order to solve a problem (in this case, how to play a nice song). After that, the computer emits an output consisting of a string of bits, 0010110… (the musical notes) which encodes the solution (the song).&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-music-box-each-color-represents-a-musical-note-guess-what-song-is-playing&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/QMusic.gif&#34; data-caption=&#34;Music box: each color represents a musical note. Guess what song is playing!&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/QMusic.gif&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Music box: each color represents a musical note. Guess what song is playing!
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;We are all familiar with music, but what if we want to construct a quantum music box? Then, all its components should obey the laws of quantum mechanics which, as you will see, are both very strange and useful.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The first thing to do is to have a quantum bit: the qubit. To differentiate it from a classical bit, a qubit is written between “|” and “&amp;gt;”. For example, |0&amp;gt; denotes a qubit in the logical state “0”. A string of qubits is written |0&amp;gt;|0&amp;gt;|1&amp;gt;|0&amp;gt;…, or for simplicity |0010…&amp;gt;. The first astonishing qubit characteristic, which has no equivalence in the world of classical bits, is that it could be in the state |0&amp;gt;, in the state |1&amp;gt; or in a superposition of both! For example, imagine that two possible configurations of a qubit correspond to two quantum-notes, for instance C and E (do and mi). Then we can construct a qubit state that we’ll call |♫&amp;gt;:&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-a-quantum-tone-formed-by-the-superposition-of-the-notes-c-and-e-do-and-mi&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state.png&#34; data-caption=&#34;A quantum-tone formed by the superposition of the notes C and E, |do&amp;gt; and |mi&amp;gt;.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    A quantum-tone formed by the superposition of the notes C and E, |do&amp;gt; and |mi&amp;gt;.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;As we said, this has no equivalence in our world, the classical world. It only works in the quantum mechanical kingdom. But there is a way to extract information from that world: we can &lt;em&gt;measure&lt;/em&gt; the qubit, listen to it. When we do that, we destroy the superposition, the state |♫&amp;gt; &lt;em&gt;collapses&lt;/em&gt; and we force the qubit to reveal itself as either one state or the other: our quantum music box will play a |do&amp;gt; or a |mi&amp;gt;. If our box has thousands of |♫&amp;gt; states and we want to listen to them one by one, we will sometimes hear a |do&amp;gt;, sometimes a |mi&amp;gt;. The result after the measurement is probabilistic: in this example each note has 50% probability of being played.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Why is this useful? You might say “Ok, this is a very complicated way of describing a string of classical bits, as I can design a music box that reproduces the C note when the output is 0 and the E note when it’s 1 and make the result be probabilistic”. Of course you can! But then you cannot take advantage of the most important consequence of superposition: &lt;em&gt;interference&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The quantum chords: Interference&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have never played a piano before, and start pressing its keys randomly, it is very unlikely that you will produce a lovely melody. However, when Yuja Wang, a talented professional pianist, plays 
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=vWFcbuOav3g&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mozart’s Turkish March&lt;/a&gt; the result is wonderful! The reason for that? She knows what keys to press, in what order, and with what intensity, not only because she knows the sheet; she also knows harmony and, therefore, how to combine individual sounds in order to obtain the desired melody.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Back to the quantum music box. Now that we have learnt how to construct such an object, we can start playing with it. We gained enough experience to create any quantum-tone, with different quantum notes and more sophisticated superpositions (with minus instead of plus, with other coefficients, etc). Imagine that at some point we put something — let’s call it H — between the quantum-teeth and the quantum-pins that make the |♫&amp;gt; tone change. By doing so, the |do&amp;gt; splits into a superposition of |do&amp;gt;+|mi&amp;gt; and the |mi&amp;gt; into |do&amp;gt;-|mi&amp;gt;: |♫&amp;gt; become a different tone, |♪&amp;gt;:&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-the-operation-h-produces-domi-if-it-is-applied-over-do-and-do-mi-if-it-is-applied-over-mi&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state2.png&#34; data-caption=&#34;The operation H produces |do&amp;gt;&amp;#43;|mi&amp;gt; if it is applied over |do&amp;gt;, and |do&amp;gt;-|mi&amp;gt; if it is applied over |mi&amp;gt;.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state2.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    The operation H produces |do&amp;gt;+|mi&amp;gt; if it is applied over |do&amp;gt;, and |do&amp;gt;-|mi&amp;gt; if it is applied over |mi&amp;gt;.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;As a consequence, the two |mi&amp;gt; cancel each other due to &lt;em&gt;quantum interference&lt;/em&gt;, and the final result is a lonely |do&amp;gt;: if we want to listen to |♪&amp;gt; we will always hear |do&amp;gt;. Herein lies the parallelism of quantum computing: we can modify the state with a single operation (H, a &lt;em&gt;quantum gate&lt;/em&gt;) affecting the two quantum levels, |do&amp;gt; and |mi&amp;gt;, at the same time and in a different way.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let’s continue with our qubit manipulation and let’s perform another quantum gate, U:&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-the-quantum-tones-have-different-probability-of-being-listened-to-do-has-80-and-mi-has-20&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state3.png&#34; data-caption=&#34;The quantum tones have different probability of being listened to; |do&amp;gt; has 80% and |mi&amp;gt; has 20%.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state3.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    The quantum tones have different probability of being listened to; |do&amp;gt; has 80% and |mi&amp;gt; has 20%.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;The qubit has changed completely since we started: now the probability of obtaining a |do&amp;gt; note is 80% and the probability of obtaining a |mi&amp;gt; is 20%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What if we want to introduce more quantum notes? How can we construct a quantum-chord? Well, we can start playing with more than one qubit! Taking only two qubits, we can obtain a superposition of four notes, labelling |do&amp;gt; with |00&amp;gt;, |re&amp;gt; with |01&amp;gt;, |mi&amp;gt; with |10&amp;gt; and |fa&amp;gt; with |11&amp;gt;. With 3 qubits we can have all heptatonic quantum scale:&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-we-can-represent-the-heptatonic-quantum-scale-combining-three-qubits&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state4.png&#34; data-caption=&#34;We can represent the heptatonic quantum scale combining three qubits.&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/music_state4.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    We can represent the heptatonic quantum scale combining three qubits.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;And so on and so forth. In general, with n qubits we can construct a superposition of 2^n states.
Now imagine that we have a problem that involves n parties: we can assign one qubit/party, which allow us to explore a space of solutions of 2^n. Then, using quantum gates, we can operate with all qubits all together in a very clever way so the solutions that are not correct cancel each other because of quantum interference, just like H cancelled the |mi&amp;gt; note in our quantum music box. Or we can make the correct solution more probable to appear (&lt;em&gt;amplitude amplification&lt;/em&gt;); by repeating the process many times we can guess what the true solution is, as the gate U did by increasing the probability of obtaining a |do&amp;gt;. Quantum algorithms exploit this strategy and enable us to solve problems using exponentially or polynomially fewer operations — depending on the problem — than a classical computer. The main example is the &lt;em&gt;Shor’s algorithm&lt;/em&gt;, the one that is able to factorize prime numbers in a reasonable time meanwhile a supercomputer would take years. We will explain this problem in future entries for its importance in cryptography.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Classical computer cannot play a quantum symphony&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superposition is not the only perk that comes with quantum mechanics. Do you remember the 
&lt;a href=&#34;https://medium.com/@quantum_wa/quantum-cryptography-communication-87d2048eed23&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;birthday tale&lt;/a&gt; of the previous QWA entry? There, two twins shared a quantum &lt;em&gt;entangled&lt;/em&gt; present, which consisted of a superposition of two cars and two pies. The twins would open their quantum presents each in their room. If one found a pie, she could not guess if it was due to randomness, or if her brother had opened his box before and collapsed the quantum present to a pie-pie.
Entanglement is extraordinary. It was proven that highly entangled states cannot be described efficiently using classical physics (this is due to Bell’s theorem, an issue that we will cover in a future article). But entanglement is a property that naturally arises in quantum systems. Therefore, to study these systems and their characteristics, it will be crucial to use a quantum computer, which has the same properties, rather than a classical computer, which can — at best — approximate their description. This simple, but elegant thought, was the initial motivation that 
&lt;a href=&#34;https://medium.com/@quantum_wa/quantum-cryptography-communication-87d2048eed23&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;encouraged&lt;/a&gt; the Nobel Laureate Richard Feynman to theorize a quantum computer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The quantum instruments and players&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quantum symphony requires quantum instruments, which can play with superpositions and entanglement. It’s a very novel kind of symphony, since constructions of these instruments has only begun in very recent years, and they are still under development and constant improvement. Just as the harpsichord evolved to the piano or the lyre to the violin, current quantum computers will allow for unprecedented computational tunes.
Who will develop the quantum Stradivarius? Who is going to be the Stradivari that will build it? We have some candidates. The first company that launched a quantum computer was the Canadian 
&lt;a href=&#34;https://www.dwavesys.com/home&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DWAVE&lt;/a&gt;; it started in 2007 with a 16-qubit &lt;em&gt;quantum annealing processor&lt;/em&gt; (an &lt;em&gt;analog quantum computer&lt;/em&gt;) and its latest product contains 2000 qubits. Quantum annealers are also being developed by 
&lt;a href=&#34;https://www.hpcwire.com/2017/11/22/japan-unveils-first-quantum-computer-prototype/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NNT&lt;/a&gt; in Japan and the startup 
&lt;a href=&#34;https://qilimanjaro.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Qilimanjaro&lt;/a&gt;. The giant computing company 
&lt;a href=&#34;https://www.research.ibm.com/ibm-q/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IBM&lt;/a&gt; was the first to offer a &lt;em&gt;universal quantum computing processor&lt;/em&gt; (a &lt;em&gt;digital quantum computer&lt;/em&gt;) on the cloud. Its first prototype was launched in 2016 and contained 5 qubits. One year later they launched a 16-qubit processor, and at the end of 2017 they made available a 20-qubit device and announced a 
&lt;a href=&#34;https://www.technologyreview.com/s/609451/ibm-raises-the-bar-with-a-50-qubit-quantum-computer/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;50-qubit&lt;/a&gt; one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Other big computing multinational companies have also answered the quantum computing call. 
&lt;a href=&#34;https://research.google.com/pubs/QuantumAI.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; started with few-qubit quantum processors, and in March 2018 they announced a 
&lt;a href=&#34;https://research.googleblog.com/2018/03/a-preview-of-bristlecone-googles-new.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;72-qubit device&lt;/a&gt;. 
&lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/quantum/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; is developing a quantum computer powered by a very special type of qubit, &lt;em&gt;topological qubits&lt;/em&gt;; 
&lt;a href=&#34;https://www.nature.com/nature/outline/quantum-computing/pdf/quantum-computing.pdf?origin=ppub&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nokia Bell Labs&lt;/a&gt; is pursuing the same strategy. 
&lt;a href=&#34;https://newsroom.intel.com/press-kits/quantum-computing/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; is building quantum chips currently being tested by QuTech group at Delft, the latest one a 
&lt;a href=&#34;https://newsroom.intel.com/news/intel-advances-quantum-neuromorphic-computing-research/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;49-qubit&lt;/a&gt; processor. Chinese tech giants have joined the race too: 
&lt;a href=&#34;https://www.alibabacloud.com/press-room/alibaba-cloud-and-cas-launch-one-of-the-worlds-most&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alibaba&lt;/a&gt; has made an 11-qubit device, while 
&lt;a href=&#34;https://technode.com/2018/03/08/baidu-quantum-computing/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Baidu&lt;/a&gt; is investing in its own quantum computing institute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;New companies are also betting on quantum computing. 
&lt;a href=&#34;https://www.rigetti.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rigetti&lt;/a&gt; was born as a startup from 
&lt;a href=&#34;http://www.ycombinator.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Y Combinator&lt;/a&gt;, and 
&lt;a href=&#34;https://www.inverse.com/article/38424-rigetti-quantum-computer-could-beat-google-intel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;has raised USD$70 million&lt;/a&gt; from private investors: they have a 19-qubit device, which can be used on the cloud. 
&lt;a href=&#34;http://quantumcircuits.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quantum Circuits Inc&lt;/a&gt; is also developing a superconducting quantum processor. Other new companies are betting for other kind of qubits than the &lt;em&gt;superconducting qubits&lt;/em&gt;: 
&lt;a href=&#34;https://ionq.co/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IonQ&lt;/a&gt; is developing a quantum computer using ion qubits, 
&lt;a href=&#34;http://sqc.com.au/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Silicon Quantum Computing&lt;/a&gt; is developing a &lt;em&gt;silicon based&lt;/em&gt; quantum integrated circuit and 
&lt;a href=&#34;https://www.xanadu.ai/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Xanadu&lt;/a&gt; a quantum &lt;em&gt;photonic&lt;/em&gt; processor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besides quantum instruments, we need quantum composers and players: what kind of problems can we run on a quantum computer? How do we program and run these devices? Who can discover and develop algorithms? To answer these kind of questions, consulting, software and enabling technologies companies are emerging: 
&lt;a href=&#34;https://www.entanglementpartners.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Entanglement Partners&lt;/a&gt; and 
&lt;a href=&#34;http://www.h-bar.com.au/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;H-bar Quantum Consultants&lt;/a&gt;, both founders of QWA, are good examples. Major startups in the software space include 
&lt;a href=&#34;https://1qbit.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1Qbit&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;http://zapatacomputing.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zapata Computing&lt;/a&gt; and 
&lt;a href=&#34;http://www.qxbranch.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;QxBranch&lt;/a&gt;. Early stage startups include 
&lt;a href=&#34;https://q-ctrl.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Q-Ctrl&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;https://www.proteinqure.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ProteinQure&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;https://www.entropicalabs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Entropica Labs&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&#34;http://horizonquantum.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Horizon Quantum&lt;/a&gt;, and the list is growing day by day!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QWA was born to connect everybody, players and composers, to create and play all together the most wonderful quantum symphony!&lt;/p&gt;















&lt;figure id=&#34;figure-disclaimer-figure-not-updated&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/QPlayers.png&#34; data-caption=&#34;[Disclaimer: figure not updated.]&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://albacl.github.io/img/posts/QPlayers.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    [Disclaimer: figure not updated.]
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;If you enjoyed this post, check other articles written by me and other members of the Quantum World Association! Check the 
&lt;a href=&#34;https://medium.com/@quantum_wa&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;QWA Medium page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maximal Entanglement in High Energy Physics</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/maxent/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/maxent/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Operational approach to Bell inequalities: Application to qutrits</title>
      <link>https://albacl.github.io/publication/bellineq/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://albacl.github.io/publication/bellineq/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
